<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reviews on 多头注意力</title>
    <link>https://www.yuanhao.site/categories/reviews/</link>
    <description>Recent content in Reviews on 多头注意力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 29 May 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.yuanhao.site/categories/reviews/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>人类时代的谢幕？</title>
      <link>https://www.yuanhao.site/post/2017-05-29-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%B0%A2%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.yuanhao.site/post/2017-05-29-%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%B0%A2%E5%B9%95/</guid>
      <description>去年看了《人类简史》，留下了很深的印象。今年初便买了续作《未来简史》，没想到在王者荣耀的干扰下五月底才看完。本书内容延续了前作的高质量，也给我带来了很大的冲击。想写这偏文章还因为一些巧合。一个是与这本书类似的话题居然不断地在其他地方被提起，包括锵锵三人行和前不久看的《攻壳机动队》。另一个是看完这本书的日期，2017年5月26号，是柯洁完败于AlphaGo的日子，天才少年的眼泪再一次给这本书的一些观点加上了生动的注脚。
按先后顺序先从《攻壳机动队》讲起吧。这部95年上映的电影被认为开启了包括《黑客帝国》在内的科幻新篇章。电影的高潮部分AI讲述自己的心路历程，并认为目前的自己和人类（还是生命？）唯一的差别只是它不会死亡。相呼应的是墙上的壁画，长长的进化树上人类雄踞顶端，充满了无上的优越感。如果有一天算法真的进化出了意识，它是否应该得到人类的尊重？又或者它们和人类是否真的有差别？
《未来简史》里作者的观点是明确的，没有差别。不是因为AI有多厉害，而是人类本身就是一堆生化算法的集合。你所谓的意识、思想只是一些生化反应的结果。你的行为、欲望也只是身体器官对这些生化反应的感受罢了。如果非要在人类的框架下讨论，作者又提出了“意识”和“智能”脱钩的观点。我们的算法，就像AlphaGo，已经在智能这方面超过人类，但可能他们没有人类的意识。然而意识真的重要吗？在数据足够多的情况下，智能可以比你更了解你的意识。如果能测量你紧张时上升的心率，愉悦时释放的多巴胺，你的所谓“意识”在智能面前清晰地就像一张流程图，不再有神秘感，也就不再显得神圣。又或者通过各种药物或者装置可以直接控制你的精神，喜怒哀乐全变成不同颜色的药丸。而这一切的确在伴随着传感器和生命科学的发展一步步变成现实。到那个时候，人类也许真的不再是这个世界上唯一的主角。
如果上面的场景还略显遥远的话，科技对人类内部造成的影响却已经真实地发生了。掌握资源的人可以更轻易地获得更多资源，其中一些甚至可以让他们摆脱一些看似“名中注定”的事情。例如锵锵三人行中讲到印度每年有大量的妇女为欧美的同类代孕。他们就像是一台台血肉机器，为大洋彼岸的人们生产另类的产品。想像一下如果有一类女性将来只能靠为另一类女性代孕活下去，这样的世界是你想要的吗？
不想要可能也无济于事了，“没有人知道刹车在哪里”。其实以上的问题已经完全超出个人的控制范围，除了静观其变我们也别无选择。但我还是很感谢作者，知道这些东西对我们有限的生命还是有一定的帮助。首先就是可以更豁达，当你意识到自己只是一些在运行的算法，对很多事应该可以想开一点吧。然后是方法论，昨天吃饭时盛哥说以后学会使用机器学习框架应该会像现在学会编程一样重要，在座各位都深以为然。应该尽早学会利用这些无意识的智能，它们一定可以在各个领域都大放异彩，而作为个人也能在竞争中保持主动。
历史开始于人创造神，历史终结于人成为神。 2017.5.29</description>
    </item>
    <item>
      <title>暑期学校见闻</title>
      <link>https://www.yuanhao.site/post/2015-06-20-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E8%A7%81%E9%97%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jun 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.yuanhao.site/post/2015-06-20-%E6%9A%91%E6%9C%9F%E5%AD%A6%E6%A0%A1%E8%A7%81%E9%97%BB/</guid>
      <description>端午小长假的第一天，去听了一天中科院和宾大合办的暑期模式识别培训班，上午下午各四个讲座。开场第一个是prof. Dan Lee，他的简历简直酷炫，讲的是智能机器。主要分了三个部分，感知、轨迹规划和运动控制，基本是关于学习算法在机器人上的应用。第一个例子印象比较深，是做声音定位，现场还请了个同学做示范，非常明晰地把背后的道理讲出来了。感觉他做得这些研究至少看上去并不是遥不可及艰深无比，但是都很有趣。还有一个很重要的是他们都用的是成熟的平台，从声音定位的aibo狗，到降维轨迹规划的RP2，再到push recovery的hubo，全都是著名的机器人平台。我想通过有效利用现有成熟平台，他们就可以把更多的精力和时间用在原理和机制的探究上，从而让自己的研究看上去更立体，更有层次感。
第二个讲的是北航的文力老师，做的是类鲨鱼皮仿生材料，合作单位有哈佛和一个别的什么美国大学。研究很厉害，上了nature hightlight，回来一查，老师本人也很厉害，10年博士毕业，得了个什么会的最佳学生论文，短短五年已经副教授加nature论文加身。工作本身很有意义，而且他们长期做下来就有越挖越深，越做越广的效应，最终形成了这种标志性的研究。所以研究这种东西，还是得钻进去，进去了才能发现里面的广阔天地。
下午第一场本以为是以助老机器人为主题，结果上来是将低成本机器人。Mark Yim老师头发长长的，白发很多，很有日本学者的感觉。他的研究路线我觉得很有趣，第一个案例是电机，他们发现好（贵）电机与差电机的差别主要在smooth这项指标上，于是加入一些传感器和控制，在差电机上达到了好电机的效果。然后降到飞行机器人，说旋翼的成本中IMU占很大比重，于是想能不能不要测量环节，实现被动稳定，结果用很机械的方法成功了。后来有讲通过控制桨叶转动达到削减直升机电机数的案例。期间还有一些比如自制laser传感器，自制手爪，自制万向移动平台之类的东西。都是用一些看似简单的方法，实现低成本的机器人，而且结论还有借鉴意义。虽然这些东西看上去并不高大上，老师也说了，低成本的追求在很多人看来不应该来自科学家，更偏向于工程应用，但他得到的结果我觉得是富有启发性的。老师在台上伸出手像孩子模拟开飞机一样讲解被动平衡的样子特别触动我，他真的是沉醉在自己的研究中，这种状态应该是很多人梦寐以求的吧。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
