<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中国哲学简史 on 多头注意力</title>
    <link>https://www.yuanhao.site/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AE%80%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 中国哲学简史 on 多头注意力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Thu, 09 Feb 2023 10:25:03 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.yuanhao.site/tags/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%93%B2%E5%AD%A6%E7%AE%80%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>一月读书笔记：寻找目标</title>
      <link>https://www.yuanhao.site/post/2023-02-09-%E4%B8%80%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E5%AF%BB%E6%89%BE%E7%9B%AE%E6%A0%87/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Feb 2023 10:25:03 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.yuanhao.site/post/2023-02-09-%E4%B8%80%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E5%AF%BB%E6%89%BE%E7%9B%AE%E6%A0%87/</guid>
      <description>又好久没有写东西了，主要是因为工作和生活都比较忙碌。这段时间ChatGPT比较火，也在知乎参与了一些讨论。作为一个NLP圈内人，其实早在大众之前我们就已经关注到这个模型。不过除了模型的强大，OpenAI CEO奥特曼的生平事迹也很有冲击力，恰巧也和今天想写的东西有点关系。
在陪产假和春节假期期间，除了初为人父的喜悦，最大的收获就是读了两本书。一本是冯友兰先生的《中国哲学简史》，另一本是畅销书《认知觉醒》。说实话哲学简史这本读起来还挺费力的，因为好多诸子百家的观点是直接引用文言文且没有注释。也正是因为这个原因，才挑了一本现代书籍搭配起来阅读，好在《认知觉醒》还挺不错。
按照《认知觉醒》里的方法，读完一本书要留下一些最打动自己的东西，写出来。所以今天这篇的主题也很聚焦，就是“寻找目标”。哲学简史里讲到儒家的时候，有一节是《知命》，里面引用了论语里的名句
君子坦荡荡，小人长戚戚
不知道大家是否准确知道这句话的意思，翻译成汉语是“君子光明磊落、心胸坦荡，小人则是斤斤计较，患得患失。”。在书里，冯先生更多讨论的是个人和外界的关系，知命的人可以
竭尽己力，成败在所不计
但我认为这里的命，也和自身有关，是自己的使命。唯有找到使命，方有竭尽己力的方向。孔子自然是知道自己的使命，他希望在乱世之中重建礼乐秩序，而且一生为之奋斗。奥特曼身上我感觉也有这种气质，才能在大模型这条路上坚持下来。
反观自己，在这方面还有很大的欠缺。因为没有找到”使命“，只能退而保证”先把每件事做好“，虽然看上去也能取得一些小成果，但这种模式很难产生系统性的大成果，也更容易计较当前的得失。要捡多少芝麻才能拼成一个西瓜？这种模式的天花板实在太低。
也不是没想过要寻找可以作为使命的目标，但之前确实犯了一些错误，导致效果不佳。比较大的一个问题是“过犹不及”、“眼高手低”——太想定一个宏大的目标了。我们能看到的成功案例往往是非常难得的，几千年只出了一个孔子，这么多公司也只有一个乔布斯，如果一上来就把他们的成就作为标准去找目标是不合适的。特别是像我这种早年求学经历比较顺利的人，很容易有这个问题，总想着、等着干大事，觉得一些当下可以干的事情不够性感。其结果就是没有目标，先随大流，让自己保持选择的权利。我现在感觉可以逐渐提高目标的难度，先尝试定2-5年内的目标，再扩展到10年、15年。
《认知觉醒》里有一节专门介绍了如何寻找人生使命，虽然有些泛（比较适合用来定15年甚至更长时间的大目标），大家也可以参考
真正的觉醒者往往会有意无意地用感知力来代替思考力，比如《美好人生运营指南》一书的作者一稼就提出了6条寻找人生使命的建议。
这个世界有很多事情可以做，你最想帮助哪些人？ 什么事让你废寝忘食？ 你在做什么事情的时候最让自己感动？ 你最让人感动的时刻是什么？ 如果没有任何经济压力，你会如何度过余生？ 闲暇的时候，你关注最多的是哪方面的信息？ 今年，给自己定一个预目标，就是找到未来5年的目标。
2023.2.12更新 这几天朋友圈都在传精仪师兄们刚上市的公司禾赛，点进李师兄朋友圈，他对自己上市演讲视频配的文字是
To achieve great things, two things are needed: A PLAN, AND NOT QUITE ENOUGH TIME.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
