<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016 on 多头注意力</title>
    <link>https://www.yuanhao.site/tags/2016/</link>
    <description>Recent content in 2016 on 多头注意力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.yuanhao.site/tags/2016/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2016总结</title>
      <link>https://www.yuanhao.site/post/2017-01-01-2016%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.yuanhao.site/post/2017-01-01-2016%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>不知不觉又到了新的一年，上午帮老师做总结ppt的时候借机回顾了一下自己这一年。感觉还是值得写下来。
坏的开头 今年从刚开始就很艰难，刚开学到实验室就赶紧把行走的论文改完，2月19号改投到了JMR。然后22号在本该合家团圆的元宵佳节就发生了非常令人沮丧的事情。那种无力感是不曾体会过的，真的太难受了。希望它的影响能早点消退，大家都能回到正常的生活轨道上去。经历了这件事，除了让我对自己的看法有了很大的改变，我对我们民族的一些东西也变得反感。大家都给自己和别人背负太多的东西，真的好累。
两篇论文 三四月份开始整人机交互的论文，承蒙组里各位照顾，很快就做好了实验。文章是在ICRA拒稿的基础上改的，git仓库里4月6号是第一次commit，4月16号的commit message写的是submit，应该就是那几天提交的论文。于此同时一边为了项目验收在设计传感器，画电路板。
五月底的时候两篇论文相继回来了审稿意见，都比较正面，但都有个别比较刁钻的审稿人问题。没办法，两篇论文同时修改，JMR的回稿日期是5月24日，我居然六月5日就交了修改稿。Sensors是五月22日回的稿，七月5日提交的修改稿。这里最感谢的是付老师，好几个晚上都和我讨论到十一点多了，帮我出主意，给我提意见。那段时间过得也确实比较苦逼，不过有一次我很晚回宿舍的时候回头望了一眼李兆基，几乎每个房间的灯都还是亮的。有的时候真的想不明白为什么大家都这么忙，我们到底在忙些什么？七月22和七月29两篇论文相继被接收，也算给这个忙碌的学期画上了比较完美的句号。不过比较对不住跟着我做毕设的本科生。在他答辩前我们也没整出一个稳定的传感器。
实习 大概在二三月份的时候，我在水木上看到英特尔招机器人实习生的广告，就去面了一下。但跟老师商量后他不建议我学期中去实习，也就没去了。后来临近暑假觉得还是实习下比较好，便又开始折腾。记得投了微软、阿里、腾讯，年轻的我做在线笔试都不敢用搜索引擎，更逗的是迷之自信居然投MSRA的研究岗。
MSRA和腾讯都挂了，阿里进了面试，映像也比较深刻。第一轮电面聊得还比较欢，问我一学机械的干嘛投产品，我大概回答他感觉技术会被刷，还问我一些关于笔试的问题等等。到了第二面，画风突变，问我最喜欢什么app，为什么，它哪里还可以改进还有三年后希望自己变什么样之类的。好多题是一面问过的，但这位面试官直接跟我说觉得我不适合做产品经理。后面想想其实不是我不适合，只是我真的没有准备。什么app怎么好该怎么改我只能捡了个熟悉的微信扯了扯。互联网节奏这么快，你没有任何准备别人自然也不会给你任何机会。包括前面的微软，我在笔试前都没刷过题，而且居然还用c++，只拿130分也是应该的。
虽然没拿到offer，但这些失败以及面试官的意见倒真的让我开始思考自己想做什么。清华机械真真是通识教育，念到研究生，什么都会一点但什么都不专精，而且学校项目和实际市场脱节比较严重。再加上我对机械的兴趣本来就不大，在仔细思考之后将方向定在了：
控制算法 机器学习 传感器 三个方向中1、3对应比较传统的制造业。2主要对应互联网企业。
找工作 找工作真的是今年比较重要的一件事了，但真的蛮幸苦的。由于有去互联网的想法，所以我比身边的同学早许多就开始了。八月份的时候通过100offer去了一家创业公司面试，技术总监是个清华电机系毕业的师兄，也让我第一次有机会近距离跟技术大牛过招。那次从简单的语言问题聊到算法甚至聊到波士顿动力的机器人，一场面试下来感觉自己真的好弱，要走的路还很长。最后由于我没法去实习他们也没给我offer，不过师兄的一句“你想做AI为什么不用Python”倒是点醒了我，于是开始了leetcode上python刷题之旅。
虽说前面已经梳理了自己的方向，但真的到投简历的时候还是会有“什么都想要，什么都感觉不错”的心理。看了下我的记录，我最后大概投了快40份简历，涵盖的领域远比之前的3个多。这也导致参加了好多好多笔试面试，占用了大量的时间。
拿到的第一个正式offer也是100offer推荐的阿里系创业公司天壤，AI岗，工资超过25w。电面的时候和创始人聊得蛮欢的，面完十分钟就给我发了offer。有了第一个offer就会比较有信心，吹水的时候也更煞有介事。但考虑以我目前的状态可能还不太适合去创业公司，就给回绝了。要是某天突然看到这个公司变得巨牛逼不知道会不会后悔，哈哈。第二个offer应该是海康威视，终面之后加面了总监。总监说我是个图像领域的新兵，给special不太合适，把我推给了机器人部门，还给了我一张名片，说后期可以再联系他，若有机会可以给我发SP。之后机器人部门面试比较顺利，待遇比天壤还高一些，可惜岗位在杭州，和我去一线城市的定位不符，最后也没去。后来还面了恒生电子，明知道他在杭州，却还是去面了，搞不懂自己怎么想的。
面试体验最好的是微软，每一轮的面试官都很nice，会引导你解决他们给出的问题，甚至跟你一起review你的代码，帮你找问题。说真的，这才是模拟真正的工作状态：怎么跟人沟通，寻求别人帮助，一起解决问题。当时面了整整一天，中午饭很好吃。下午是AA面，见到了互联网工程院院长王永东博士。大叔气质真的很好，很有气场。出的题是HMM相关的，刚好项目里学过，解得比较轻松。最后也顺利拿到微软的offer，不过是在苏州，因此也拒了。但就在前几天上海HR打电话说有当地云计算的位置，无奈已经涉及毁约，也就没有去了。错过微软还是蛮可惜的。
微软午饭
后来有一波汽车行业的offer，主机厂、供应商、研究院都有。最后综合考虑决定去上汽做AI，风险其实挺大，看命了。。
经历这次找工作我感觉知道自己想干什么实在太重要了，特别是能力强的人，最后比的基本就是方向和耐力了。还有就是你想在哪，一线城市固然好，但紧抱着不放也确实是没有必要了。不过比较神奇的是本科班同学们这波找工作没有一个留在北京，嗯，把北京留给博士们吧。
在线课程和志愿者 其实很早就有上在线课程了，一开始在清华自己的学堂在线上过几门，去年开始接触Coursera，上了吴恩达老师的Machine Learning。今年大概暑假的时候感觉要充充电，上了宾大GRASP实验室开的几门机器人课程。包括Estimation and Learning,Perception,Computational Motion Planning和Mobility。其中和实验室最贴近的是Mobility，不得不佩服他们的研究水平，很多应该知道的东西我们真的不知道。和我项目最接近的是Estimation and Learning，只可惜讲得比较粗浅。内容最扎实的是Perception，视频贼多，作业也挺花时间。在年底的时候又上了Hinton教授主讲的Neural Networks for Machine Learning。这课真的好，比较全面地介绍了神经网络这门科学。也不得不佩服Hinton教授，一直坚持自己的研究，从ANN的低谷一直坚持到了最近深度学习爆发，一举又成为引领潮流的人物。所以，还是那句话，方向和坚持真的太重要了。
终身学习从我还小的时候就开始讲了，但真正做的人并不是很多。在线教育平台上已经有非常多优质的资源，涵盖面也很广，是非常值得尝试的。
在上机器人系列课程的时候发现没有中文字幕，于是就起了翻译的念头。先是打入中文翻译者社区GTC，然后找到了愿意合作的LC，就开始翻译起来。所以暑假期间基本把自己安排满了，实习、刷题、上课、翻译，还得做实验室的项目。说来也巧，LC也是清华校友，居然还是学机器人的，辈分颇大，目前人在加州做IT行业。除了合作翻译，他还给了我一些职业建议，也是一位非常nice的人。
最终我几乎自己翻译完了Estimation and Learning，后来还当了Perception的组长，招募了一些志愿者一起翻译。这种和世界各地的朋友通过网络协作是从来没有经历过的，感觉很奇妙。可惜后来找工作忙起来又碰上GTC换翻译平台翻译就暂停了，寒假我会争取把Perception弄完的。
奖学金 从没想到自己能拿国奖，不过国庆节收到申请邮件时付老师建议一定要试一试。于是就开始整理材料，有两篇论文打底，加上研一两学期的助教和一次学术会议，东拼西凑还真有点东西。初选的时候排在所里第三，一共三个名额，可能性还挺大的。
答辩的时侯我讲了一些自己上在线课和翻译的事情，没想到老师们都还挺感兴趣，问我感觉国外的课和清华的有什么差别。不留情面地讲，清华有的课实在是太水了，特别是研究生阶段，对教学没有足够的重视，学到的知识太少，做得project太多，作业设计也缺乏参与感。近几年引进的老师越来越多，希望可以带回来优秀的课程设计模式，别把这些好苗子都白瞎了。
答辩之后的最后成绩居然变成了第二名，顺利拿到了国家奖学金，金额可观，名声也好。付出了就会有回报，这句话真是不假，就看你能不能坚持到回报到来的那一天了。
略显混乱的年末 忙完国奖的事就到十月底了，工作也基本定了，寻思着该回到实验室搞搞项目的事情，于是从英特尔离职（九月以后就去的非常少了）。实验室这边有了做SLAM的新任务，还有之前的工作要继续推进，老师也把新招到的本科生派给了我。
为了上海户口求稳，十二月和黄丝一起专程去天津参加了计算机二级考试。报的c++，感觉对自己比较有用。之前都是瞎写，半吊子水平，这次乘着这个机会好好翻了一下《C++ Premier》，还是学到了一些东西的。刚查了成绩，89，差一分优秀，随他去吧。
还有就是这个网站咯，其实从八月份就开始写了，后来忙起来又断了。十一月写了一些，到了十二月底临近元旦放假又来了兴致，咔咔咔连写了好几天，终于基本像个样子。
一些杂事 被超哥等人带入了德扑大门，他们打得挺大的，一群人拿着钱猜手中的两张牌比对手大还是小，一个冲动甚至可以押上几百上千，这种纯粹的赌博的确是一种全新的体验。但打多了感觉这个游戏不太和我胃口，我不明白这样有什么意义，说输钱也很开心我是不相信的，但你赢了就有人要输，应该是个零和的游戏。而且真的会有一种无所谓的感觉，不再珍惜你的钱，感觉这样挺可怕的。真想娱乐和吴老师光头他们打打一毛钱的娱乐局就好了。
统计了一下今年只看了大概25部影视作品。其中比较出彩的是三部电视剧：《信号》，《黑镜》和《西部世界》。书倒是看了几本，《三体》，《人类简史》，《必然》和《思维的形状》都挺不错的。还能静下心来读书是挺值得骄傲的事情。
今年比较遗憾的是基本哪都没去，五一国庆都回家了。倒是去了好几次天津，感觉天津其实还是很不错的。可能是因为来自南方的缘故，感觉一条海河让这座城市有了灵气。
海河沿岸
写在最后 不知不觉写了好长，就这样吧。 2017，希望家人朋友一切都好。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
