<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>感悟 on 多头注意力</title>
    <link>https://www.yuanhao.site/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/</link>
    <description>Recent content in 感悟 on 多头注意力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Mon, 21 Aug 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.yuanhao.site/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>台湾游记之感悟</title>
      <link>https://www.yuanhao.site/post/review/2017-08-21-trip-to-taiwan-2/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.yuanhao.site/post/review/2017-08-21-trip-to-taiwan-2/</guid>
      <description>总体印象 对台湾的总体印象是非常不错的，非常温馨。例如在台北，除了便利店和屈臣氏，最多的当属咖啡店、烘培坊和小吃店了，街道中洋溢着咖啡香、面包香和各种其他食物的气味。城市的规划也很合理，巷子多而不窄，行人走车都没有问题。沿街大多是骑楼，可以为行人遮阳挡雨，这在台湾真的非常重要。厦门中山路一带的老城区也是这种骑楼，但新建的房子却丢掉了这个优良的传统，大多一块地建一个小区或是一个独栋的写字楼。没有沿街的店面，更不要提骑楼了。城市成了一个个孤岛，哪里去找温馨的气氛？
另一处给我震撼很大的地方是花莲。在夜市恰逢他们的嘉年华，舞台非常酷炫，场地中有凳子，不需要票可以自由进出，组织也非常专业，现场秩序很好。虽然表演嘉宾一个都不认识，但现场观众和艺人都很嗨，互动很好，我们也被打动。这个嘉年华已经办了十五届了，已成为花莲的一张名片。但震撼我的并不是演出本身，而是当地政府在开展文化活动方面展现出来的活力和能力。里面没有太多政治的成分，真正能让当地甚至周边的居民乐意参与，并且喜闻乐见，玩嗨玩好。我觉得这种思路大陆官员基本上是没有的。更厉害的是花莲的人口只有三十多万，在大陆绝对算是一个小城了，而我们的小城中又有多少文化活动，群众的参与度又是多少？
花莲嘉年华现场 {: .align-caption style=&amp;ldquo;text-align:center;font-size:smaller&amp;rdquo;}
台湾公民的素质普遍较高，还常常能遇见一些动人的细节。例如在台湾，高铁或者景点中出售的盒饭、饮料和城市里的价格是一样的，除了兰屿等离岛会有一个公开的涨价幅度。这在大陆是不可想象的，甚至连铁道部这样的国家队都是迫于压力才推出15元的高铁盒饭。在台湾路边的奶茶店，自带杯子可以打八折；停车场几乎都有孕妇专用车位；不允许带宠物的商店会专门标注导盲犬可以入内等等。店员都很和气，谢谢常挂嘴边；民宿老板对游客也很信任，入住退房几乎都是自助的。还有一件事非常奇怪，台湾的路边垃圾桶实在太少了，但马路却很干净。花莲同住一间民宿的东北老大爷感叹“这里的文明程度大陆再过20年也赶不上”。
导盲犬贴纸 {: .align-caption style=&amp;ldquo;text-align:center;font-size:smaller&amp;rdquo;}
旅途中接触了一些台湾的年轻人，他们的一些选择在我看起来也挺有趣。例如在兰屿民宿有个从台北来打工换宿的小姑娘。跟老板联系好后自己一个人就来了，一待一个月，帮老板打扫卫生，接待住客，老板提供食宿；闲的时候就自己在岛上玩。她并不是一个特例，在岛上的饭店、民宿很多这样的年轻人。有些人干脆长期待在小镇，例如前面提到恒春的波波厨房，就是几个对美食有追求的年轻人一起经营的。近几年这种事情在大陆也越来越多，我觉得是好的趋势。我们还在各地遇到许多为了办一场活动筹款的小学和中学生，他们在大街上立着募捐箱，然后用自己的才艺表演吸引路人。在花莲的海边有一对小姐弟，打架子鼓，除了募捐他们的牌子上还写着Facebook粉丝达到多少时爸爸就会带他们去韩国，希望大家点赞。我觉得这些小朋友都好棒，他们这么小就敢于追逐自己的梦想，也用自己的实际行动积累资源，一步一步达成目标。这种自主、自立的精神我觉得在大陆是比较缺乏的。
小朋友们的募捐活动 {: .align-caption style=&amp;ldquo;text-align:center;font-size:smaller&amp;rdquo;}
食住行 说起台湾的美食，据说高晓松都控制不住自己，但整个体验下来并没有太多让我惊喜的地方。
先说夜市。我们去了各地的多个夜市，夜市卖的食物大多是煎炸烤的做法，烤肉、蚵仔煎、炸鱿鱼、炸鸡排、烤猪蹄等等。既不太符合我的饮食倾向，似乎大陆也见得多了，没什么新鲜感。还有一些比较有特色的例如大肠包小肠、鱼蛋、淡水阿给等等也没有特别打动我。我印象最深的是在花莲吃的春卷，当时铺位里是几个年轻人，一次做十来个，面饼一字排开，放上不同口味的馅料，卷饼手法娴熟。夜市、小吃店都不乏年轻经营者的身影，这好像和大陆有一些差别。
春卷 {: .align-caption style=&amp;ldquo;text-align:center;font-size:smaller&amp;rdquo;}
然后说日常餐饮，有米饭类几大金刚：肉燥饭，卤肉饭，封肉饭，排骨饭，可以搭配各类汤；还有各色牛肉面，担仔面，米线等等。街边店比较便宜，大概80台币以内就可以吃饱，但有字号的店铺就贵很多了。例如台北永康街的牛肉面卖130台币一碗，但我觉得除了肉多吃起来还没有街边65一碗的牛肉面好吃。
此行的住宿除了垦丁、兰屿和花莲是民宿外，其他都是旅馆，都是在agoda定的，平均下来每晚标间大概300左右。总体住宿体验还不错，但感觉agoda并没有提供最优惠的价格，若准备时间充足可多做功课对比一下各大订房平台。
行在台湾也是比较方便的。对于城市间转移，在西岸可以选择高铁，快速宽敞，东岸只能选择台铁。台铁有不同的车型，速度不同。需要注意的是高铁站往往离城区较远，一般还需要乘接驳车或打车。但我们在台中出了高铁站之后乘接驳车是免费的，令人感动。若在城市里，台北有发达的捷运系统，相当于地铁。台北地铁给我的印象实在太好了，车身比北京地铁宽至少百分之三十，车站也很宽敞漂亮。结合台北不到三百万的人口，你应该可以想象乘车体验有多好，即使在上下班高峰也丝毫没有拥挤的情况。公交车也类似，坐了几次公交基本都有座位，而且台北公交的座位实在太舒服了。打车比较贵，但体验很好，台湾的的士都保养的很棒，车体干净到发亮，都是皮座椅，不会像大陆一样包裹肮脏的布垫，中控台也不会安装各种毫无设计感的仪器。
在台南和高雄我们还体验了台湾的共享单车，既有政府运营的有桩车，也有类似ofo的OBike，体验都不错，非常适合用于除台北外的其他城市游览。有桩车虽然要在指定地点借还，但会提供车锁，非常人性化。说到这强烈建议到台湾之后买一张当地手机卡，例如租单车这种服务都是需要短信验证码的。
台南有桩共享单车，可变速，车头有车锁 {: .align-caption style=&amp;ldquo;text-align:center;font-size:smaller&amp;rdquo;}
在台湾唯一比较麻烦的是大部分消费都得用现金完成，便利店中只有全家可以用支付宝。游玩时请保证身上有足够的台币。
台湾与大陆 台湾毕竟只是个小岛，自身人口少，市场体量小。近些年随着大陆工业的发展，逐渐丧失原有优势，四小龙的经济活力已大不如前。小英上台以后陆客大量减少，旅游业又受到重创，我们在台湾十几天都没有遇到大规模的旅游团。从经济上来说，依靠大陆已经是她几乎唯一的选择。
在情感上可能岛内人民分歧比较大。兰屿的民宿老板刚见面就说自己祖籍南京，后来聊天又跟我们讲了更多家里的故事。他的父亲今年93岁了，直到前几年他奶奶去世，每年还去南京探母。他奶奶去世之后，父亲年纪也大了，走不动了，换他的三叔每年从南京飞到台湾探望他的父亲，他的三叔今年也有86岁了。老板说，大陆他陪父亲去过很多次，也是有感情的，“统一了最好”。他又指着他还年幼的儿子说，台湾已经没什么发展，有能力的年轻人都流向海外，若他儿子留在台湾，他更加希望两岸交好，“万一有一天真的打起来，难道我要看着我的儿子上前线跟大陆打吗？有什么好打？难道不可笑吗？”而对于没有现实顾虑的年轻人，似乎较少深入思考这些问题，当然也没有和他们深入地交流，印象很深的是有被问到过“你们真的认为台湾是中国的一部分吗？”
结语 十四天的台湾之行结束，我马上将参加工作，踏上新的人生旅程。在大陆天天讲发展，人人逐名利的背景下，台湾就像一个世外桃源。桃源之中虽无摄人心魄的壮美之景，但它却可以让人放松、平静。龙应台在《大江大海一九四九》的卷首写道
正因为，他们在跌倒流血的地方，重新低头播种，我们这一代，得以在和平中，天真而开阔地长大 抛开政治分歧不谈，台湾人民在这个弹丸小岛上辛勤耕耘的精神和对待生活认真的态度是值得我们学习的。衷心希望海峡两岸都越来越好。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
