<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>龙应台 on 多头注意力</title>
    <link>https://www.yuanhao.site/tags/%E9%BE%99%E5%BA%94%E5%8F%B0/</link>
    <description>Recent content in 龙应台 on 多头注意力</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://www.yuanhao.site/tags/%E9%BE%99%E5%BA%94%E5%8F%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>大江大海1949</title>
      <link>https://www.yuanhao.site/post/review/2017-09-01-river-sea-1949/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://www.yuanhao.site/post/review/2017-09-01-river-sea-1949/</guid>
      <description>大江大海1949 {: .align-caption style=&amp;ldquo;text-align:center;font-size:smaller&amp;rdquo;}
就是上面的这本书，在大陆是买不到，甚至搜不到的。书商也很精明，在封面上印着“全球畅销经典作品，至今未能在中国大陆出版”来增加你对它的好奇心。其实早在多年前我就读过几页电子版，这次去台湾又在诚品书店遇见，便买了一本纸质书。
书是从讲述龙应台他们家如何辗转入台开始，通过描绘不同人物的故事和生平来展现那个特殊历史时期，更重要的可能是如书的扉页中写的
向所有被时代践踏、侮辱、伤害的人 致敬
断断续续花了一个月才读完全书，一些人和事已经记不清楚了，但有几点确实给我比较强烈的冲击。
其一是历史的残酷。不管是从台湾山区被征到东南亚成为狱卒的青年，还是从河南一路往南逃亡的少年，抑或在内战中被自己的同胞兄弟杀死的军人。身处那个时代的人们在历史的巨浪面前，真的就如蝼蚁一般，没有选择的权利，只能随波逐流。但反过来思考，历史往往又是被几个人左右。不管是日军将领，还是国共两党的高层，因为他们的诉求和命令，成千上万的平民百姓便被无故卷入到历史的漩涡中。高层虽然也是成王败寇，但在这个过程中最受伤的还是底层百姓，因为底层往往就只有你死我活的残酷争斗，生死关头，哪还管什么对错，可能连人类的尊严都可以置之不理了。
但历史又有公正的一面，我觉得龙应台的这本书对待这个问题却不够坦诚。书里有许多对解放军的描述，例如让手无寸铁的民兵打头阵与国民党军作战，有一些表述让我这个大陆人读起来不太舒服。我以前对解放战争时期我军如何能以弱胜强还不太清楚，但看了这本海峡对面的书我更加确定，胜利正是因为人民站在解放军这边，因为我党描绘的蓝图更加能打动民众的心。
与残酷的历史形成鲜明对比的当然是人的光辉，这也是龙应台一向擅长的部分。印象最深的是那五千个逃亡的少年和他们的老师，一路风餐露宿却还靠一本《古文观止》传承文化，我是真的为我们民族身上的这种韧性感动了。还有那些为了自己的理想信念甘愿付出生命的人，那些身处邪恶阵营却保有良知的人等等。我也相信不管再黑暗的时代，都会有点点温暖人心的光，而这些星星之火，终可燎原。
最后说一点稍不切题的内容。虽然身处和平年代，但中国大地上这几年涌起的浪潮其实也不小。就拿最简单的房子来做例子。多少人因为早买房、多买房甚至炒房就积累了大量的财富。而这些巨量的财富对于后来者来说就变成了沉重的负担。试想你的房子在一年之内暴涨了几百万，你又怎么还会把心思放在只能带来微薄收入的工作上呢。听说是最近北京的房价跌了，几个月的时间财富就能缩水上百万。但不管是涨价还是跌价，刺激太多，人总会变得狂躁，人生的悲欢也容易被放大，甚至扭曲。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
